%%% Hlavní soubor. Zde se definují základní parametry a odkazuje se na ostatní části. %%%

%% Verze pro jednostranný tisk:
% Okraje: levý 40mm, pravý 25mm, horní a dolní 25mm
% (ale pozor, LaTeX si sám přidává 1in)
\documentclass[12pt,a4paper,usenames]{report}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
% \openright zařídí, aby následující text začínal na pravé straně knihy
\let\openright=\clearpage

%% Pokud tiskneme oboustranně:
%\documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright,usenames]{report}
%\setlength\textwidth{145mm}
%\setlength\textheight{247mm}
%\setlength\oddsidemargin{14.2mm}
%\setlength\evensidemargin{0mm}
%\setlength\topmargin{0mm}
%\setlength\headsep{0mm}
%\setlength\headheight{0mm}
%\let\openright=\cleardoublepage

%% Vytváříme PDF/A-2u
\usepackage[a-2u]{pdfx}

%% Přepneme na českou sazbu a fonty Latin Modern
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

%% Použité kódování znaků: obvykle latin2, cp1250 nebo utf8:
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% Další užitečné balíčky (jsou součástí běžných distribucí LaTeXu)
\usepackage{amsmath}        % rozšíření pro sazbu matematiky
\usepackage{amsfonts}       % matematické fonty
\usepackage{amsthm}         % sazba vět, definic apod.
\usepackage{bbding}         % balíček s nejrůznějšími symboly
			    % (čtverečky, hvězdičky, tužtičky, nůžtičky, ...)
\usepackage{bm}             % tučné symboly (příkaz \bm)
\usepackage{graphicx}       % vkládání obrázků
\usepackage{fancyvrb}       % vylepšené prostředí pro strojové písmo
\usepackage{indentfirst}    % zavede odsazení 1. odstavce kapitoly
\usepackage[numbers]{natbib}         % zajištuje možnost odkazovat na literaturu
			    % stylem AUTOR (ROK), resp. AUTOR [ČÍSLO]
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % zajistí přidání seznamu literatury,
                            % obrázků a tabulek do obsahu
\usepackage{icomma}         % inteligetní čárka v matematickém módu
\usepackage{dcolumn}        % lepší zarovnání sloupců v tabulkách
\usepackage{booktabs}       % lepší vodorovné linky v tabulkách
\usepackage{paralist}       % lepší enumerate a itemize
\usepackage{xcolor}  % barevná sazba

% Moje balíčky

\usepackage[marginpar]{todo}
\usepackage{subfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage{hyperref}



%%nastaveni C# syntax highlight

\usepackage{color}
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{classgreen}{rgb}{0.17,0.57,0.68}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.64,0.08,0.08}
\definecolor{black}{rgb}{0,0,0}
\definecolor{blueattributes}{rgb}{0.37,0.52,0.62}
\definecolor{interfaceyellow}{rgb}{0.60,0.66,0.11}

%\lstdefinelanguage{XML}
%{
%	morestring=[b]",
%	morestring=[s]{>}{<},
%	morecomment=[s]{<?}{?>},
%	morecomment=[s]{<!--}{-->}
%	stringstyle=\color{black},
%	identifierstyle=\color{bluekeywords},
%	keywordstyle=\color{blueattributes},
%	morekeywords={xmlns,version,type}% list your attributes here
%}
\lstdefinestyle{csharp} {
	language=[Sharp]C,
	commentstyle=\color{greencomments},
	stringstyle=\color{redstrings}\ttfamily, 
	keywordstyle=\color{bluekeywords},
	morekeywords={ await, new, async, var },
	emphstyle=[1]{\color{classgreen}},
	emphstyle=[2]{\color{interfaceyellow}}
}

\lstdefinestyle{xml} {
	language=XML,
	stringstyle=\color{black}\ttfamily,
	keywordstyle=\color{bluekeywords},
	emphstyle=[1]{\color{blueattributes}},
}

\lstset{	
	captionpos=b,
	%numbers=left,
	%numberstyle=\tiny,
	columns=flexible,
	frame=single, 
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	breaklines=true,
	showstringspaces=false,
	breakatwhitespace=true,
	escapeinside={(*@}{@*)},
	basicstyle=\ttfamily,
	tabsize=2
}

%% Nastavení cesty k adresáři s obrázky pro balíček graphicx
\graphicspath{ {./img/} }

%% Nastaveni enumerate a itemize
\setlist[enumerate,1]{label={\arabic*)}}
\setlist[enumerate,2]{label={\alph*)}}


%%% Údaje o práci

% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
\def\NazevPrace{UrhoRTS - platforma pro tvorbu realtimových strategických her}

% Název práce v angličtině
\def\NazevPraceEN{UrhoRTS - Platform for Real-time Strategy Game Creation}

% Jméno autora
\def\AutorPrace{Karel Maděra}

% Rok odevzdání
\def\RokOdevzdani{2019}

% Název katedry nebo ústavu, kde byla práce oficiálně zadána
% (dle Organizační struktury MFF UK, případně plný název pracoviště mimo MFF)
\def\Katedra{Katedra distribuovaných a spolehlivých systémů}
\def\KatedraEN{Department of Distributed and Dependable Systems}

% Jedná se o katedru (department) nebo o ústav (institute)?
\def\TypPracoviste{Katedra}
\def\TypPracovisteEN{Department}

% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
\def\Vedouci{Mgr. Pavel Ježek, Ph.D.}

% Pracoviště vedoucího (opět dle Organizační struktury MFF)
\def\KatedraVedouciho{Katedra distribuovaných a spolehlivých systémů}
\def\KatedraVedoucihoEN{Department of Distributed and Dependable Systems}

% Studijní program a obor
\def\StudijniProgram{Informatika (B1801)}
\def\StudijniObor{Programování a softwarové systémy (IPSS)}

% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo
% zapůjčil software, literaturu apod.)
\def\Podekovani{%
Chtěl bych poděkovat především vedoucímu práce, Mgr. Pavlu Ježkovi, Ph.D., za jeho trpělivost a nedocenitelné rady a postřehy při tvorbě této práce. Dále bych chtěl poděkovat svým rodičům, jejichž podpora byla nedílnou součástí tvorby tohoto díla.
}

% Abstrakt (doporučený rozsah cca 80-200 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{%
Vývoj Realtimových strategických her (RTS) je složitým procesem spojujícím mnoho oborů. Cílem naší práce je vytvoření platformy zjednodušující proces tvorby 3D RTS her pro jednoho hráče a umožňující tvorbu logiky her jako pluginů v jazyce C\#. 

Platforma umožňuje tvorbu her jako balíčků, definovaných pomocí XML souborů, obsahujících modely, textury, animace, definice grafického uživatelského rozhraní a pluginy. Pomocí těchto pluginů, vytvořených pomocí jazyka C\#, umožňuje platforma definici umělé inteligence hráčů, jednotek, budov či projektilů obsažených v balíčcích. Platforma dále poskytuje funkce použitelné při implementaci pluginů. 

Součástí práce je ukázkový balíček, obsahující implementaci hry demonstrující schopnosti platformy.
}


\def\AbstraktEN{%
The development of Real-time strategy (RTS) games is a difficult process spanning many fields. The goal of this thesis is to create a platform to ease the development of 3D single player RTS games and to enable the use of C\# language for plugin creation. 

Our platform enables users to create games as packages for the platform. Each package is defined by a single XML file, describing the contents of the package, which include 3D models, textures, animations, graphical user interface definitions and plugins. These plugins, created using the C\# language, enable the game creator to create artificial intelligence for players, units, buildings and projectiles defined in the package. The platform also provides functions that can be used for creation of plugins.

As a part of this thesis, we will create a showcase package to demonstrate the abilities of our platform.
}

% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno), každé uzavřeno ve složených závorkách
\def\KlicovaSlova{%
{RTS hra} {tvorba RTS her} {editace úrovní} {MHUrho}
}
\def\KlicovaSlovaEN{%
{RTS game} {RTS game creation} {level editing} {MHUrho}
}

%% Balíček hyperref, kterým jdou vyrábět klikací odkazy v PDF,
%% ale hlavně ho používáme k uložení metadat do PDF (včetně obsahu).
%% Většinu nastavítek přednastaví balíček pdfx.
\hypersetup{unicode}
\hypersetup{breaklinks=true}

%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\include{makra}

%% Titulní strana a různé povinné informační strany
\begin{document}
\include{titulka}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem bakalářské práce

\tableofcontents

%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech
\include{uvod}
\include{kap01}
\include{kap02}
\include{kap03}
\include{kap04}
\include{kap05}

\include{zaver}

%%% Seznam použité literatury
\include{literatura}

%%% Obrázky v bakalářské práci
%%% (pokud jich je malé množství, obvykle není třeba seznam uvádět)
%\listoffigures

%%% Tabulky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam tabulek na začátek práce.
%\listoftables

%%% Použité zkratky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam zkratek na začátek práce.
%\chapwithtoc{Seznam použitých zkratek}

%%% Přílohy k bakalářské práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
%%%
%%% Do tištěné verze se spíše hodí přílohy, které lze číst a prohlížet (dodatečné
%%% tabulky a grafy, různé textové doplňky, ukázky výstupů z počítačových programů,
%%% apod.). Do elektronické verze se hodí přílohy, které budou spíše používány
%%% v elektronické podobě než čteny (zdrojové kódy programů, datové soubory,
%%% interaktivní grafy apod.). Elektronické přílohy se nahrávají do SISu a lze
%%% je také do práce vložit na CD/DVD. Povolené formáty souborů specifikuje
%%% opatření rektora č. 72/2017.
\appendix
\chapter{Přílohy}
\label{sec:appendix}
Výsledný program této práce i jeho zdrojový kód jsou licencovány pod MIT licencí.
Přílohy práce:
\begin{itemize}
	\item Adresář \texttt{/src} obsahující \texttt{MHUrho} solution, tvořící implementaci platformy spolu s implementací ukázkové hry. 
	\item Adresář \texttt{/doc} obsahující dokumentaci vygenerovanou z dokumentačních komentářů kódu.
	\item Adresář \texttt{/lib} obsahující knihovnu \texttt{MHUrho.dll} pro tvorbu pluginů.
	\item Adresář \texttt{/install} obsahující instalátor platformy, umožňující koncovým uživatelům i tvůrcům balíčků její instalaci.
	\item Adresář \texttt{/schemas} obsahující schémata pro validaci XML souborů.
		\begin{itemize}
			\item Soubor \texttt{GamePack.xsd} obsahující schéma pro validaci XML balíčků.
		\end{itemize}
	\item Adresář \texttt{/templates} obsahující šablony pro tvobu balíčku.
		\begin{itemize}
			\item Soubor \texttt{GamePackTemplate.xml} obsahující šablonu XML souboru balíčku.
		\end{itemize}
	\item Soubor \texttt{/prace.pdf} obsahující tento text práce.
	\item Soubor \texttt{/LICENSE.txt} obsahující licenci platformy MHUrho.
\end{itemize}

\openright
\end{document}
